<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iceberg on sh1yu - better code, better life.</title>
    <link>https://sh1yu.github.io/tags/iceberg/</link>
    <description>Recent content in iceberg on sh1yu - better code, better life.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Aug 2020 12:50:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sh1yu.github.io/tags/iceberg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>冰山模型</title>
      <link>https://sh1yu.github.io/post/iceberg-model/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 12:50:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://sh1yu.github.io/post/iceberg-model/</guid>
      <description>冰山模型定义  如何选择匹配度高的岗位，衡量自己的市场价值。
 冰山模型由美国著名心理学家麦克利兰提出，全面描述了一个人的个体素质要素。也就是评判跟一个岗位是不是匹配、匹配程度如何、市场薪资值多少，都可以用这个模型解释。
一、知识和技能 一个人的知识和技能是可以后天习得的，也是非常显性，容易看出来的。
如果你的工作中由很多陌生的内容，觉得每天都信息量很大来不及接收，感觉到慌乱和焦虑，很可能是知识技能跟岗位不匹配。这不是什么大问题，知识和技能比较容易补齐，多学习多实践，一段时间后就能提升。
二、能力 冰山模型中间的要素是能力，或者叫通用能力，比如学习和思考能力，人际交往能力等。
相对知识和技能来说，能力高低不是一眼就能看出来的。
知识和技能属于特定领域，而能力则更多是通用领域的。如果能力不匹配，工作效率、沟通效率较低，面对复杂的问题无从下手，缺乏成就感，力不从心。
三、价值观、性格、动机 价值观、性格特质、动机这些要素再成年之后很难被改变。
价值观是判断事物的标准。如果再工作中经常陷入矛盾和纠结，对所做的事情很难发自内心地认同，很可能就是价值观上的不匹配。
性格特质是个人的行为偏好。如果在工作中发现，自己好像工作量没有很大，但却觉得心累，很有可能是性格不匹配。
动机的分类方法有很多，最常见的是麦克利兰的理论，分为成就动机、权力动机和亲和动机。成就动机的人，喜欢挑战；权力动机的人，希望影响他人；而亲和动机的人，希望维持更好的团队关系。如果感觉自己没有动力，做事提不起劲来，那很可能就是现在的工作跟你的动机不匹配。
匹配比优秀更重要。根据冰山模型，如果感觉一份工作不喜欢，有可能是缺乏知识技能导致的慌乱和焦虑、缺乏能力导致的挫败和低效、价值观不匹配导致的矛盾和纠结、动机不匹配导致的没热情，或者性格特质不匹配导致的心累。
四、如何选择岗位  确定要分析的岗位； 搜索岗位招聘要求； 根据冰山模型综合分析要求，与自己进行对比。   查理芒格在《穷查理宝典》里面提到，掌握一定数量的思维模型，能解决世上90%的问题。
 五、决定市场价值的四大要素 薪资，也就是市场价值，无非和内部和外部两类因素有关。外部就是机遇、运气、选择等等；内部其实就是冰山模型的要素上的表现，知识技能越多、能力越强、价值观/性格特质/动机跟所作的事情越匹配，市场价值越高。
整个冰山模型越往下的要素，越难培养，越难发现，相对也越能成为竞争优势。另外，冰山下面的要素会影响到上面的要素。
投入知识 单纯知识很难赚钱：可替代性高，知识和识别的差异性。思维是一种能力，用知识解释以及解决问题的能力。
单纯的知识储备，如果不能结合思维能力去解决一些具体问题，是很难提升市场价值的。
投入技能 技能门槛高，不代表天花板也高。技能的定价和天花板取决于该技能的稀缺性。
投入能力 能力提升是可以跨行业跨职业的，一旦积累到一定高度，哪怕行业不行，换个地方一样可以值钱。
投入自我发现 性格特质、动机、价值观这些要素虽然难以改变和发现，但是如果能对自己有一个清晰的认识，然后找到跟这些要素相匹配的工作，其实也能大大提升我们的市场价值。
 想要提升自己的市场价值，把大多数时间花在提升能力和认识自己冰山底层要素上面，是最好的选择。
 大多数人的选择 大多数人每天打开各种学习产品、不断学很多碎片化知识，练习一些并不稀缺的技能、考各种几个月就能拿下来的证。为什么大多数人会做出这种选择呢？
 知识和技能的学习最容易。人们总是倾向于做容易的事情，而不是正确的事情。 受限于目前岗位的定位。选的不是一份工作，而是一个天花板。 没有看清楚工作的本质。任何工作都是在解决问题。   能力的提升效果依赖于天赋。
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
